從國際形勢看修訂引渡條例之禍

從國際形勢看修訂引渡條例之禍
（科大社會科學學部副教授 成名） - 成名

林鄭政府多次聲稱這次修例是為了堵塞漏洞，是為了替台灣謀殺案受害人彰顯公義。事實上，台灣當局在兇案發生後先後三次向港府提出要求商討移交疑犯，特區政府一直沒有回應，浪費了一年，捨易取難地硬將引渡範圍開放到中國內地以至全球百多個國家。說到底是要借這宗兇殺案暗渡陳倉，掩飾打開中港引渡的意圖！

李家超指與內地移交逃犯需由部級提出，不會接受地方機關申請。監禁劉曉波剝奪他人權的，是更高級的中央政府指令，是否部級提出並不影響中國缺乏司法獨立、人權沒保障的事實。習近平早前明言不要西方的司法獨立，司法成為中共鬥爭工具，所謂「拿起法律武器，敢於向破壞者、攪局者說不」。

中共或藉港進行「人質外交」

同樣重要的是，因中西方對抗急升溫，修訂引渡條例會增加美國取消對香港經濟優惠的風險，替香港經濟帶來災難。

中共拘捕外國公民進行外交報復及打壓人權早有先例。去年底華為「太子女」孟晚舟於加拿大被捕後，中共隨即拘禁在華數名加拿大人士，部份被單獨囚禁及長時間審問，包括加拿大前外交官康明凱；另一名加籍公民亦因偷運毒品，被當局由監禁數年改判死刑。如引渡修訂獲通過，中共可藉條例在必要時引渡在港的外籍人士以反制西方，或增加跟西方國家的談判籌碼，嚴重影響留港或經港外國公民的自由，香港隨之而臭名遠播。

隨着中國影響力日增，加上中國力推一帶一路，四處搜刮資源，又把南海軍事化，迫使在華外國公司分享科技，及涉嫌大規模偷取西方高科技，西方國家紛紛改變對華政策。歐盟委員會於本年3月，一改視中國為潛在合作對象的態度，在科技及政治層面等方面將中國定性為競爭對手。美國前助理副國務卿及中國問題研究專家謝淑麗（Susan L. Shirk）指出，美國早自2008年起，因中國對公民社會、非政府組織和媒體的打壓，已觸發對中國的疑慮。其後中國違反國際法於南海建人工島，並違背承諾把其軍事化，及習近平上台後取消國家主席連任限制，更強化美國對中國的巨大警惕。

特朗普的經濟顧問納瓦羅更直指中國藉盜竊美國知識產權、對出口商的補貼以及經濟間諜等行為，將美國就業職位轉移至中國。即使美國對華鴿派代表前財長保爾森，最近亦嚴厲警告，中國自加盟世界貿易組織（WTO）18年後的今天，仍未遵守開放市場的承諾，私營企業必須支持國家的戰略目標，外國技術通過本土化過程成為中國技術。中國如不改變其侵略性經濟行為，保爾森警告中國將被「經濟鐵幕」（Economic Iron Curtain）隔絕於西方世界。

美國對中國發動貿易戰，除了反映特朗普政府對中國的最新反撲，更象徵美國軍、政、商界對中國的極度不滿。在去年，美國國防部發表的國防戰略報告，明確視中國為未來數十年最主要戰略競爭對手。較早前，美國副總統彭斯亦嚴厲警告，將採取更強硬手段回應北京的威脅。美國在特朗普任內除大幅提升軍備開支，亦正全面提升與台灣關係，例如去年在台北啟用新代表辦事處，以及放行總值3.3億美元對台軍售等等。美軍亦積極游弋南海及台灣附近海域，確保航行自由。

在中國與西方日益交惡的大局下，若特區政府一意孤行，強推可以摧毀基本人權的引渡修訂，香港大有機會成為地緣政治角力的磨心，並促使美國重新考慮《香港關係法》，審視對香港在貿易及科技各方面的優待。長遠而言，落實引渡修訂，將大幅提升對香港繁榮、安定及人權方面災難性衝擊的風險。

成名
科大社會科學學部副教授

下一則
下一則
世道人生：神針拔去，風暴將臨 (李怡)